\documentclass[french, 10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}
\usepackage{epsfig, latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lineno}
\usepackage{ulem}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{definition}[thm]{Definition}
\newtheorem{rmk}{Remarque}


%References
\newcommand{\Eref}[1]{\mbox{ Eq. }\ref{#1}}
\newcommand{\Fref}[1]{\mbox{ Figure }\ref{#1}}
\newcommand{\Tref}[1]{\mbox{ Table }\ref{#1}}
\newcommand{\Sref}[1]{\mbox{ Section }\ref{#1}}

% Commands for equations
 \newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}} 
\newcommand{\Dpart}[1]{ \frac{\partial{#1}}{\partial t}}
\newcommand{\ugradf}[2]{ #1 \cdot \gradient #2 }
\newcommand{\fdivu}[2]{ #1 \nabla \cdot #2 }
\newcommand{\contraction}[2]{ #1 : #2 }
\newcommand{\laplace}[1]{ \Delta #1 }
\newcommand{\inner}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle }
\newcommand{\innerB}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle_\vec{B} }
\newcommand{\adj}[1]{ #1^{\dagger}}

\newcommand{\be}[1]{ \begin{equation} \label{#1}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}


\newcommand{\bes}[1]{ \begin{equation} \label{#1}\begin{array}{rl}}
\newcommand{\ees}{\end{array}\end{equation}}

\let\vec\mathbf
\newcommand{\dx}[1]{\frac{\partial #1}{\partial x}}
\newcommand{\dy}[1]{\frac{\partial #1}{\partial y}}
\newcommand{\dr}[1]{\frac{\partial #1}{\partial r}}
\newcommand{\dq}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \theta}}
\newcommand{\dt}[1]{\frac{\partial #1}{\partial t}}

\newcommand{\dxx}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x^2}}
\newcommand{\dyy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial y^2}}
\newcommand{\dxy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x \partial y}}

\newcommand{\dyyy}[1]{\frac{\partial^3 #1}{\partial y^3}}
\newcommand{\deta}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \eta}}
\newcommand{\gradient}{\vec{\mbox{gra}}\mbox{d}}
\newcommand{\divergence}{\vec{\mbox{di}}\mbox{v}}
\newcommand{\rotationnel}{\vec{\mbox{ro}}\mbox{t}}
\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}
\newcommand{\power}[1]{^{\mbox{\tiny #1}}}

\newcommand{\TPtitle}[2]{\begin{center}\fbox{\begin{minipage}[r]{#2}
\large \bf \center #1 \end{minipage}}\end{center}\medskip}

\newcounter{MyEnumCounter}
\newcounter{MySaveCounter}
\newenvironment{MyEnum}{%
  \begin{list}{\arabic{MyEnumCounter}.}{\usecounter{MyEnumCounter}%
  \setcounter{MyEnumCounter}{\value{MySaveCounter}}}
  }{%
  \setcounter{MySaveCounter}{\value{MyEnumCounter}}\end{list}%
}
\newcommand{\MyEnumReset}{\setcounter{MySaveCounter}{0}}

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-15mm}

\setlength{\columnsep}{1cm}
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\setlength{\unitlength}{1mm}

\newcounter{annee}
\setcounter{annee}{\number\year}
\newcounter{anneeplus}
\setcounter{anneeplus}{\number\year}
\addtocounter{anneeplus}{1}
%\newcommand{\annee}{\the\year}
\newcommand{\anneeuniversitaire}{\theannee--\theanneeplus}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\thispagestyle{empty}

\begin{titlepage}

\begin{picture}(160, 235)
  \put(-6, 240){
    \begin{minipage}{16cm} %
      \textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee universitaire \anneeuniversitaire}
      \\
      \textsc{M1 M\'ecanique--Energ\'etique \hfill M\'ecanique des Fluides}
    \end{minipage}
  }
  \put(10, 200){\textbf{\Large Projet :}}
  \put(10, 190){\textsc{\Large Ecoulement autour d'un obstacle}}
  \put(10, 185){\textsl{\large Analyse de simulations num\'eriques}}
  \put(10, 50){\includegraphics[width=13cm]{Figures/NACA2312_Re2000_alpha10.png}}
  \put(25,  45){\textsl{-- Écoulement stationnaire autour d'un profil d'aile pour $Re=1000$, $\alpha =0^o$.  --}}
  \put( 5,   0){\line(0, 1){233}}
  \put(10,  20){\large Equipe p\'edagogique~:}
  \textcolor{black}{\put(10,  15){\large D. Fabre \& F. Moulin \& T. Schuller \& J. Sierra}}
  \put(10, 150){\fbox{\textbf{\Large Séance 5-6: \large Écoulement autour d'un profil d'aile}}}
\end{picture}

\end{titlepage}

Nous nous int\'eressons dans cette derni\'ere s\'eance à l'écoulement autour d'un profil d'aile bidimensionnel de type "NACA 2312". 
Cette géométrie fait partie d'une famille de profils créés par l'organisme américain NACA (ancêtre de la NASA) au cours des années 1950, qui ont été très utilisés par la suite dans l'aéronautique et le monde de la recherche.

Dans ce TP nous étudierons dans un premier temps la solution potentielle, puis la solution visqueuse à un nombre de Reynolds modéré (entre Re = 1000 et Re = 10 000).

Vous travaillerez dans cette séance dans le répertoire \texttt{TP\_FLUIDES\_UPS\_2021\_NACA}
et partirez du script example  \texttt{SCRIPT\_TP\_Naca2312.m} qui est également accessible sur le site web du projet 
StabFem à l'adresse suivante :

\url{https://stabfem.gitlab.io/StabFem/TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2021_NACA/SCRIPT_TP_Naca2312.html}

\begin{MyEnum}
\item
Se positionner dans le r\'epertoire \texttt{TEACHING\_CASES/TP\_FLUIDES\_UPS\_2021\_NACA}; 

Lancez matlab (sur les machines du réseau en tapant matlab \& ) ou Octave.

Ouvrez le script \texttt{SCRIPT\_TP\_Naca2312.m}.

\item Exécutez la première section du script (commande \texttt{sfs = SF\_Status}) pour observer le contenu du jeu de données fourni.

Notez que vous disposez de:
\begin{itemize}
\item  
35 exemples de solutions potentielles pour des valeurs de $\alpha$ entre 0 et 20 degrés, et pour des valeurs 
du paramètre de circulation adimensionnelle $\gamma = \Gamma /(c U_0)$ compris entre 0 et 1.2.

\item 
3 solutions visqueuses pour $Re$ entre $1000$ et $10 000$.

\end{itemize}



%==================================================================================================
\section{Analyse de l'\'ecoulement Potentiel}
%==================================================================================================

Rappel de cours :

 Lorsque le nombre de Reynolds est très grand, la solution potentielle constitue une bonne approximation de la solution réelle, 
à condition de choisir $\Gamma$ de manière à vérifier la {\em condition de Kutta}, c'est-à-dire de telle manière que l'écoulement soit {\em régulier} au bord de fuite.


En pratique, a partir d'une solution numérique du problème, il est très simple de définir un {\em critère de Kutta} défini par exemple par
$$
K_{Kutta} = [u_x(x_f,0.001)- u_x(x_f,-0.001)].
$$
où $x_f$ est la position du bord de fuite. La condition de Kutta est vérifiée si $K_{Kutta} \approx 0$.

Pour le TP on fournit un jeu de données d'écoulements potentiels, pour lesquels le programme a déjà calculé le paramètre 
$K_{Kutta}$ ainsi que les composantes des forces aérodynamiques $F_x$, $F_y$ (dans le repère du profil).

(REMARQUE : dans le maillage fourni, l'origine du repère est au foyer aérodynamique situé à $25 \%$ de la corde. 
La position du bord de fuite  est donc $x_f = 0.75$).

\item En suivant le script fourni, étudiez la structure de la solution potentielle pour [$\alpha = 0$, $\Gamma=0$], puis  
[$\alpha = 0$, $\Gamma=1$]. Quelle est la structure de l'écoulement dans chacun des cas ? Lequel est le plus physique ? 
Quelle est alors la force exercée sur le profil ?
 

\item En vous inspirant du script fourni, récupérez et faites afficher la solution potentielle pour $\alpha = 10^o$ et $\gamma = 0$. 
La condition de Kutta est-elle vérifiée ? 

\item Cherchez, parmi les données fournies la valeur de $\gamma$ approchant le plus la condition de Kutta. Notez les forces (adimensionnelles) $F_x$ et $F_y$ associées, et déduisez-en les coefficients de portance $C_l$ et de trainée $C_d$ associés. Que constate-t-on pour $C_d$ ?

\item Etudiez la structure du champ de pression. Comment peut-on expliquer l'apparition d'une portance positive ?

\item A partir des données fournies (ou en relançant éventuellement le programme FreeFem++ \texttt{Potential\_2D.edp}), 
estimez le coefficient de portante $C_l$ pour les valeurs $\alpha = [0^o ; 5^o ; 10^o ; 15^o ; 20^o]$ et tracez la courbe correspondante. 
Comparez avec les résultats théoriques issus du cours.



\vspace{0.3cm}
\item[]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section{Etude de la solution visqueuse, $\alpha = 0^o$}
  
\item A partir du script fourni, faites afficher la structure de l'écoulement visqueux pour $\alpha = 0$, $Re = 1000$. Comparer qualitativement la pression et la vitesse à la solution potentielle vue précédemment. Quelles sont les principales différences ?


\item Faites tracer également le champ de vorticité. Relevez la valeur maximum. Déduisez-en un ordre de grandeur de la contrainte visqueuse puys de la force de traînée globale. %Cet ordre de grandeur est-il compatible avec la valeur calculée par le programme ?

\item Relevez les valeurs des forces $F_x$ et $F_y$ associées à cet écoulement. Comparez avec les résultats théoriques du cas potentiel, puis avec l'estimation d'ordre de grandeur de la question précédente.


%Comment ce cas se compare-t-il avec celui du cylindre ? Que peut-on en déduire sur la force de frottement visqueux ?

\item A partir du tracé de $u_x(y)$ le long d'une ligne verticale, estimez l'épaisseur des couches limite.

\item Etudiez maintenant la solution  pour $\alpha = 0$, $Re = 10 000$. Comment évoluent les forces, l'épaisseur de la couche limite, la valeur max. de la vorticité en fonction de $Re$ ? Discutez les résultats à l'aide des notions vues en cours.

 
 
\section{Etude de la solution visqueuse, $\alpha = 10^o$, $Re = 2000$}

\item Faites maintenant afficher la structure de l'écoulement pour $\alpha = 10^o$, $Re = 2000$. Que constate-t-on ? comment s'appelle le phénomène qui se produit ?

\item Etudiez la structure du champ de pression et du champ de vorticité. Relevez les différences entre les deux faces du profil (intrados et extrados).

\item Relevez la valeur des forces $F_x$ et $F_y$. A partir de la question précédente, discutez l'origine principale (pression ou contrainte visqueuse) de chacune de ces composantes. Comparez également avec le cas précédent ($\alpha=0^o$).




   


\end{MyEnum}


\end{document}

